%!TEX root = modbus.beamer.tex

\usepackage[english,brazilian]{babel}
\usepackage{cmap}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{pdfstartview={FitW}}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{bytefield}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}
\usepackage{booktabs}

% Beamer theme
% \usetheme{Montpellier}
% \usetheme{Szeged}
% \usetheme{Singapore}
\usetheme{Antibes}

\usepackage[obeyFinal]{todonotes}
\presetkeys{todonotes}{inline}{}

% Informações sobre a apresentação
\title{Protocolo Modbus}
\subtitle{Protocolos de Comunicação para Controle e Automação}
% \author{Rafael Lerm}
\institute{UFRGS -- Universidade Federal do Rio Grande do Sul}
\date{5 de maio de 2014}

\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}<presentation>
 	\tableofcontents
\end{frame}

\listoftodos
% ==============================================================================
\section{Introdução}

\begin{frame}{Origens}
	\begin{itemize}
		\item Lançado em 1979 (!) pela Modicon (hoje \emph{Schneider Electric})
		\item Atualmente é um protocolo aberto, gerenciado pela \emph{Modbus Organization} (\url{http://www.modbus.org/})
		\item Existem protocolos mais avançados, mas o Modbus é bastante usado por causa de compatibilidade com sistemas legados e interoperabilidade, além de simplicidade
		\item Usado em CLPs, sensores e atuadores industriais, expansores de I/O, sistemas SCADA, etc
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Topologia}
	O Modbus é um protocolo \emph{mestre-escravo}
	\begin{itemize}
		\item Não há como um escravo iniciar uma comunicação 
	\end{itemize}
	Trabalha com dois tipos de dados:
	\begin{itemize}
		\item Bit
		\item Palavra de 16 bits
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=.7\textwidth]{figura_topologia/topologia.pdf}
	\end{center}
\end{frame}
		
\begin{frame}{Variantes}
	Inicialmente, o Modbus foi definido com base no RS-485, com duas formas de codificação:
	\begin{itemize}
		\item Modbus RTU (codificação binária)
		\item Modbus ASCII (codificação em texto)
		% \item<2-> Permitem apenas um mestre 
	\end{itemize}
	\begin{alertblock}{Modbus RTU e ASCII}
		Permitem apenas um mestre.
	\end{alertblock}
	\pause
	Mais recentemente, foi definido o \emph{Modbus TCP}, que usa a infraestrutura comum de redes TCP/IP.
	\begin{alertblock}{Modbus TCP}
		Permite mais de um mestre, mas isso não é usual.
	\end{alertblock}
	
	% \begin{itemize}
	% 	\item Baseado em TCP/IP:
	% 	\begin{itemize}
	% 		\item Modbus TCP
	% 		\item<3-> Permite mais de um mestre, mas isso não é usual
	% 	\end{itemize}
	% \end{itemize}
\end{frame}

%==============================================================================
\section{Comandos}
\subsection{Formato de mensagens}
\begin{frame}{Formato de mensagens}
	Modbus RTU
	\begin{center}
		\includegraphics[page=1,width=\textwidth]{formato_rtu.pdf}
	\end{center}
	Modbus ASCII
	\begin{center}
		\includegraphics[page=2,width=\textwidth]{formato_rtu.pdf}
	\end{center}

	\begin{block}{}
		O tamanho e conteúdo do campo de dados dependem do comando.
	\end{block}
	
	% Modbus TCP
	% \todo{Cabe aqui o TCP?}
\end{frame}

\subsection{Comandos básicos}
\begin{frame}
	Alguns comandos importantes:
	\begin{table}
		\caption{Comandos disponíveis no CLP Duo}
		% \def\arraystretch{1.1}
		\begin{tabular}{l >{\ttfamily}r} 
			\toprule 
			Função                   & {\sffamily Código} \\ \midrule
			Read Coils               & 0x01               \\ %\hline
			Read Discrete Inputs     & 0x02               \\ %\hline
			Read Holding Registers   & 0x03               \\ %\hline
			Read Input Registers     & 0x04               \\ %\hline
			Write Single Coil        & 0x05               \\ %\hline
			Write Singe Register     & 0x06               \\ %\hline
			Write Multiple Coils     & 0x0F               \\ %\hline
			Write Multiple Registers & 0x10               \\ \bottomrule
		\end{tabular}
	\end{table}

	Ainda de comandos de acesso a dados, existem comandos de diagnóstico do dispositivo.

	% Citar a relação óbvia com CLPs
	% \todo{Tudo isso aqui}
\end{frame}

\subsection{Exemplo de mensagem Modbus}
\begin{frame}{Exemplo 1}
	Objetivo: Ler o estado da saída \texttt{Q0.0} do escravo de endereço $1$.
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{tabela_hex.pdf}
	\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}
	\framesubtitle{(Cont.)}
	Q0.0 = 1 (on)
	\begin{center}
		\includegraphics[width=.8\textwidth]{frame_1.pdf}
	\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}
	\framesubtitle{(Cont.)}
	Q0.0 = 0 (off)
	\begin{center}
		\includegraphics[width=.8\textwidth]{frame_0.pdf}
	\end{center}
\end{frame}

%==============================================================================
\section{Modbus no CLP Altus Duo}
\begin{frame}{Modbus no CLP Altus Duo}
	O Modbus RTU é considerado o protocolo ``nativo'' da linha Duo.
	Não é necessário código, apenas configuração do CLP.
	\begin{center}
		\includegraphics[width=.6\textwidth,height=0.7\textheight,keepaspectratio]{bornes.pdf}
	\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Janela de configuração do CLP}
	Na aba ``Recursos'', abrir a janela ``Configuração do CP'':
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth,height=0.7\textheight,keepaspectratio]{config.png}
	\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Configuração das interfaces de comunicação}
	O CLP Duo possui duas interfaces seriais:
	\begin{description}
		\item[COM1] é a interface RS232 na parte da direita;
		\item[COM2] é a interface RS485.
	\end{description}
	Ao clicar sobre a interface, os parâmetros da conexão (baud rate, paridade, etc) podem ser configurados na parte da direita.
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth,height=0.5\textheight,keepaspectratio]{config2.png}
	\end{center}
\end{frame}

	\subsection{CLP Duo como escravo}
\begin{frame}{Configuração do escravo}
	É necessário habilitar o Modbus escravo:
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth,height=0.7\textheight,keepaspectratio]{config_escravo.png}
	\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Configuração do escravo}
	\framesubtitle{(Cont.)}
	\begin{itemize}
		\item Exceto a definição do endereço, não há outra configuração a ser feita.
		\item O mapeamento entre endereços do Modbus e do CLP são fixos e dependem do comando.
		% \item Para este CLP, os endereços Modbus começam em $1$. %\todo{Ver se é só para este}
	\end{itemize}
	\begin{table}
		\centering
		\caption{Mapa de endereços do Modbus escravo}
		\footnotesize{
		\begin{tabular}{l r!{-}r !{~~} l@{}r!{-}l@{}r}
			\toprule
			Tipo          & \multicolumn{2}{c}{End. Modbus} & \multicolumn{4}{c}{End. CLP} \\ \midrule
			\multirow{2}{*}{Coil}  & 1    & 1024 & \texttt{\%QX} & \texttt{0.0}    & \texttt{\%QX} & \texttt{63.15} \\ %\cline{2-7}
			                       & 1025 & 2048 & \texttt{\%MX} & \texttt{2872.8} & \texttt{\%MX} & \texttt{2936.7~} \\ %\hline
			\multirow{2}{*}{Input} & 1    & 1024 & \texttt{\%IX} & \texttt{0.0}    & \texttt{\%IX} & \texttt{63.15}  \\ %\cline{2-7}
			                       & 1025 & 2048 & \texttt{\%MX} & \texttt{2936.8} & \texttt{\%MX} & \texttt{3000.7~} \\ %\hline
			Holding reg.           & 1    & 2000 & \texttt{\%MW} & \texttt{0~~}    & \texttt{\%MW} & \texttt{1999~~~}   \\ %\hline
			Inputing reg.          & 1    & 870  & \texttt{\%MW} & \texttt{2000~~} & \texttt{\%MW} & \texttt{2869~~~}   \\ \bottomrule
		\end{tabular}
		}
	\end{table}
\end{frame}

	\subsection{CLP Duo como mestre}
\begin{frame}{Configuração do mestre}
	Habilitar o Modbus mestre na COM2:
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth,height=0.6\textheight,keepaspectratio]{config_mestre.png}
	\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Relações Modbus}
	Representam ``relações'' ente o mestre e variáveis localizadas nos escravos
	\begin{itemize}
		\item Representam comandos repetidamente enviados
	\end{itemize}
	Os CLPs da linha Duo suportam no máximo 16 relações em cada interface serial
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth,height=0.5\textheight,keepaspectratio]{relacoes_modbus.png}
	\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Configuração de relações Modbus}
	\begin{columns}[t]
		\begin{column}{.6\textwidth}
			\footnotesize
			\begin{description}[a]
				\item[Função Modbus]
				\item[Endereço Dispositivo] \hfill \\ 
					Endereço do escravo
				\item[Quantidade] \hfill \\ 
					Número de bits a serem transmitidos
				\item[Endereço MODBUS] \hfill \\ 
					Endereço do dado no escravo
				\item[Polling] \hfill \\ 
					Intervalo entre transmissões
				\item[Operando MasterTool IEC] \hfill \\ 
					Endereço de memória do mestre. Aceita apenas endereços de BIT e WORD (\texttt{\%MX} e \texttt{\%MW})
			\end{description}
		\end{column}
		\begin{column}{.4\textwidth}
			\begin{center}
				\includegraphics[width=\textwidth,height=0.7\textheight,keepaspectratio]{config_relacao.png}	
			\end{center}
			\footnotesize{
				\begin{itemize}
					\item Endereços de memória podem ir de \texttt{\%MW0}~a~\texttt{\%MW3186}
				\end{itemize}
			}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

%==============================================================================
\section{Exercícios}
\begin{frame}{Exercícios}
    A escolha da linguagem de programação é livre

    Utilizar as entradas digitais I0.0 a I0.7
    \begin{itemize}
	    \item Endereço: \texttt{\%IX0.0} a \texttt{\%IX0.7}
    \end{itemize}

    Utilizar as saídas digitais Q1.0 a Q1.7
    \begin{itemize}
    	\item Endereço: \texttt{\%QX1.0} a \texttt{\%QX1.7}
    	\item Nota: \textcolor{red}{Não confundir com \texttt{\%QX0.0-7!}}
    \end{itemize}

    \begin{figure}
    	\includegraphics{io.png}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Exercício 1}
	Escolha três entradas digitais ($A$, $B$ e $C$) do CLP \emph{escravo}.

	Configure a comunicação Modbus entre os dois CLPs. Escolha uma saída digital do \emph{mestre}, de forma que o seu estado seja uma função das três chaves do escravo:

	\begin{equation*}
		F(A,B,C) = \left( \bar{A} + \bar{B} \right)C
	\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}{Exercício 2}
	Escolha três entradas digitais ($E$, $F$, $G$) do CLP \emph{mestre}.

	Estenda o programa do exercício anterior, de modo que uma das saídas digitais do mestre seja uma função das três chaves do mestre:

	\begin{equation*}
		F(E,F,G) = E \left( F \oplus G \right)
	\end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}{Exercício 3}
	% Exercício descaradamente copiado do ano passado (tanque)
	Considere neste exercício o seguinte tanque:
	\begin{figure}
		\includegraphics{tanque.pdf}
	\end{figure}
	Neste sistema, o controlador e os dispositivos de campo (sensores e atuador) comunicam-se através do protocolo Modbus.
	O controlador será representado por um CLP, e os dispositivos de campo por um segundo CLP. 
	Representar os dispositivos de campo pelas entradas e saídas digitais dos CLPs.
\end{frame}

\begin{frame}{Exercício 4}
	% Exercício sobre transferência de variáveis de 32 bits, manipulação de endereços
	Este exercício envolve a transferência de tipos de dados de 32 bits (não disponíveis nativamente).
	\begin{itemize}
		\item Habilitar o \emph{escravo} para uso do encoder de quadratura \note{Ver \ref{ssub:uso_do_encoder_de_quadratura}}
		\item No \emph{mestre}, ler o valor do contador do escravo
		\begin{itemize}
			\item Indicar de alguma maneira que o valor foi lido \note{A indicação do valor lido não importante -- pode até ser feita pelo debugger.}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	Problemas a serem resolvidos:
	\begin{itemize}
		\item O diálogo de configuração aceita apenas endereços \texttt{BIT} e \texttt{WORD}
		\item A variável do contador está em um endereço que não pode ser lido por Modbus
		\item A variável do contador possui 32 bits
	\end{itemize}
\end{frame}

%==============================================================================
% \appendix{Anexo}
\section{Anexo}
	\subsection{Uso do encoder de quadratura}
	\label{ssub:uso_do_encoder_de_quadratura}
\begin{frame}{Uso do encoder de quadratura}
	O encoder de quadratura está ligado na entrada rápida $1$ do CLP.

	Para habilitar, use a janela de configuração do CLP:
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth,height=0.5\textheight,keepaspectratio]{encoder1.png}
	\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Uso do encoder de quadratura}
	\framesubtitle{(Cont.)}
	Em seguida, configure o modo de contagem para \emph{Quadratura 4x} ou \emph{Quadratura 2x}
	\begin{itemize}
		\item \footnotesize{A diferença entre os dois é o número de contagens por período}
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth,height=0.4\textheight,keepaspectratio]{encoder2.png}
	\end{center}
	O valor da contagem estará disponível na variável \texttt{CNT2} (endereço \texttt{\%MD1633})
\end{frame}

\end{document}